\chapter{名称与版本}

\section{名称限制}

名称不能是空白。软件包管理器不得给任何名称施加固定的长度上限。
软件包管理器应该根据这些规则说明或拒绝无效的名称。

\subsection{类别名称}
类别名称可以包含 [\t{A-Za-z0-9+_.-}] 中的任何字符，不能以连字符、点号或加号开头。

\subsection{软件包名称}
\label{sec:package-names}
软件包名称可以包含 [\t{A-Za-z0-9+_-}] 中的任何字符。不能以连字符或加号开头，
并且不能以连字符加一个符合版本语法（详见~\ref{sec:version-spec} 节）的东西结尾。

\note{软件包名称不包含类别名称。术语 \i{限定的软件包名称}\ 用在指代 \t{类别/软件包}\ 组合的地方。}

\subsection{插槽名称}
\label{sec:slot-names}
插槽名称可以包含 [\t{A-Za-z0-9+_.-}] 中的任何字符，不能以连字符、点号或加号开头。

\subsection{USE 标志名称}
USE 标志名称可以包含 [\t{A-Za-z0-9+_@-}] 中的任何字符，必须以字母或数字开头。
下划线应视为为 \t{USE_EXPAND} 保留，如~\ref{sec:use-iuse-handling} 节所述。

\note{at 符的用法已被废弃，它以前是 \t{LINGUAS} 所必需的。}

\subsection{仓库名称}
\label{sec:repository-names}
仓库名称可以包含 [\t{A-Za-z0-9_-}] 中的任何字符，不能以连字符开头。
另外，每一个仓库名称必须也是一个有效的软件包名称。

\subsection{许可证名称}
\label{sec:license-names}
许可证名称可以包含 [\t{A-Za-z0-9+_.-}] 中的任何字符，不能以连字符、点号或加号开头。

\subsection{关键字名称}
\label{sec:keyword-names}
关键字名称可以包含 [\t{A-Za-z0-9_-}] 中的任何字符，不能以连字符开头。
在上下文中如果有意义的话，关键字名称可以以波浪号或连字符作为前缀。
在 \t{KEYWORDS} 中，关键字还可以写成 \t{-*}。

\subsection{EAPI 名称}
\label{sec:eapi-names}
EAPI 名称可以包含 [\t{A-Za-z0-9+_.-}] 中的任何字符，不能以连字符、点号或加号开头。

\section{版本规范}
\label{sec:version-spec}
软件包管理器不得给版本组成部分的数量和任何一个部分的长度施加固定限制。
软件包管理器应该根据下面的规则说明或拒绝无效的版本。

版本由格式为 \t{[0-9]+(\textbackslash.[0-9]+)*}（一个无符号整数，
后跟任意数量个以点号为前缀的无符号整数）的一个或多个数字部分开头。

数字部分后面可以选择性地跟一个 \t{[a-z]}（一个小写字母）。

接下来可以跟任意数量个后缀 \t{_alpha}，\t{_beta}，\t{_pre}，\t{_rc}
或 \t{_p}，这些后缀每一个后面都可以选择性地跟一个无符号整数，
后缀和整数算作两个不同的版本组成部分。

最后可以选择性地跟一个后缀 \t{-r} 再紧接着跟一个无符号整数（即“修订号”）。
如果此后缀没有写，则视为 \t{-r0}。

\section{版本比较}

版本的比较是按照算法~\ref{alg:version-comparison} 及其子算法，从左到右逐个组成部分进行的。
如果子算法能比出高低，则它就是整个版本比较的结果；
如果子算法不能比出高低，那么比较过程就从调用它的地方继续进行。

\begin{algorithm}[p]
\caption{版本比较顶层逻辑} \label{alg:version-comparison}
\begin{algorithmic}[1]
    \STATE 令 $A$ 和 $B$ 等于要比较的两个版本
    \STATE 调用算法~\ref{alg:version-comparison-numeric} 比较它们的数字部分
    \STATE 调用算法~\ref{alg:version-comparison-letter} 比较它们的字母部分
    \STATE 调用算法~\ref{alg:version-comparison-suffix} 比较它们的后缀部分
    \STATE 调用算法~\ref{alg:version-comparison-revision} 比较它们的修订部分
    \RETURN $A=B$
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\begin{algorithm}[p]
\caption{数字部分的版本比较逻辑} \label{alg:version-comparison-numeric}
\begin{algorithmic}[1]
  \STATE 记 $An_k$ 和 $Bn_k$ 分别为 $A$ 和 $B$ 的第 $k$ 个 $0$ 索引的数字部分
  \IF{以整数进行比较 $An_0>Bn_0$}
    \RETURN $A>B$
  \ELSIF{以整数进行比较 $An_0<Bn_0$}
    \RETURN $A<B$
  \ENDIF
  \STATE 令 $Ann$ 等于 $A$ 的数字部分的个数
  \STATE 令 $Bnn$ 等于 $B$ 的数字部分的个数
  \FORALL{满足 $i\geq1$ 且 $i<Ann$ 且 $i<Bnn$ 的 $i$，按升序依次}
    \STATE 用算法~\ref{alg:version-comparison-numeric-nonfirst} 比较 $An_i$ 和 $Bn_i$
  \ENDFOR
  \IF{$Ann>Bnn$}
    \RETURN $A>B$
  \ELSIF{$Ann<Bnn$}
    \RETURN $A<B$
  \ENDIF
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\begin{algorithm}[p]
\caption{除了第一个以外的数字部分的版本比较逻辑}
\label{alg:version-comparison-numeric-nonfirst}
\begin{algorithmic}[1]
  \IF{$An_i$ 和 $Bn_i$ 当中有且仅有一个带有前导 \t{0}}
    \STATE 令 $An'_i$ 等于 $An_i$ 去掉尾部的 \t{0}
    \STATE 令 $Bn'_i$ 等于 $Bn_i$ 去掉尾部的 \t{0}
    \IF{以 ASCII 字符串进行比较 $An'_i>Bn'_i$}
      \RETURN $A>B$
    \ELSIF{以 ASCII 字符串进行比较 $An'_i<Bn'_i$}
      \RETURN $A<B$
    \ENDIF
  \ELSE
    \IF{以整数进行比较 $An_i>Bn_i$}
      \RETURN $A>B$
    \ELSIF{以整数进行比较 $An_i<Bn_i$}
      \RETURN $A<B$
    \ENDIF
  \ENDIF
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\begin{algorithm}[p]
\caption{字母部分的版本比较逻辑} \label{alg:version-comparison-letter}
\begin{algorithmic}[1]
  \STATE 令 $Al$ 等于 $A$ 的字母部分，如果不存在则等于空字符串
  \STATE 令 $Bl$ 等于 $B$ 的字母部分，如果不存在则等于空字符串
  \IF{以 ASCII 字符串进行比较 $Al>Bl$}
    \RETURN $A>B$
  \ELSIF{以 ASCII 字符串进行比较 $Al<Bl$}
    \RETURN $A<B$
  \ENDIF
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\begin{algorithm}[p]
\caption{后缀的版本比较逻辑} \label{alg:version-comparison-suffix}
\begin{algorithmic}[1]
  \STATE 记 $As_k$ 和 $Bs_k$ 分别为 $A$ 和 $B$ 的第 $k$ 个 $0$ 索引的后缀
  \STATE 令 $Asn$ 等于 $A$ 的后缀个数
  \STATE 令 $Bsn$ 等于 $B$ 的后缀个数
  \FORALL{满足 $i\geq0$ 且 $i<Asn$ 且 $i<Bsn$ 的 $i$，按升序依次}
    \STATE 用算法~\ref{alg:version-comparison-suffix-each} 比较 $As_i$ 和 $Bs_i$
  \ENDFOR
  \IF{$Asn>Bsn$}
    \IF{$As_{Bsn}$ 是 \t{_p} 类型}
      \RETURN $A>B$
    \ELSE
      \RETURN $A<B$
    \ENDIF
  \ELSIF{$Asn<Bsn$}
    \IF{$Bs_{Asn}$ 是 \t{_p} 类型}
      \RETURN $A<B$
    \ELSE
      \RETURN $A>B$
    \ENDIF
  \ENDIF
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\begin{algorithm}[p]
\caption{每一个后缀的版本比较逻辑} \label{alg:version-comparison-suffix-each}
\begin{algorithmic}[1]
  \IF{$As_i$ 和 $Bs_i$ 是相同的类型（比如都是 \t{_alpha} 或 \t{_beta}）}
    \STATE 令 $As'_i$ 等于 $As_i$ 的整数部分，如果不存在则等于 \t{0}
    \STATE 令 $Bs'_i$ 等于 $Bs_i$ 的整数部分，如果不存在则等于 \t{0}
    \IF{以整数进行比较 $As'_i>Bs'_i$}
      \RETURN $A>B$
    \ELSIF{以整数进行比较 $As'_i<Bs'_i$}
      \RETURN $A<B$
    \ENDIF
  \ELSIF{以 $\mbox{\t{_alpha}}<\mbox{\t{_beta}}<\mbox{\t{_pre}}<\mbox{\t{_rc}}<\mbox{\t{_p}}$
      的顺序进行比较 $As_i$ 的类型大于 $Bs_i$ 的类型}
    \RETURN $A>B$
  \ELSE
    \RETURN $A<B$
  \ENDIF
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\begin{algorithm}[p]
\caption{修订部分的版本比较逻辑} \label{alg:version-comparison-revision}
\begin{algorithmic}[1]
  \STATE 令 $Ar$ 等于 $A$ 的修订部分中的整数部分，如果不存在则等于 $\t{0}$
  \STATE 令 $Br$ 等于 $B$ 的修订部分中的整数部分，如果不存在则等于 $\t{0}$
  \IF{以整数进行比较 $Ar>Br$}
    \RETURN $A>B$
  \ELSIF{以整数进行比较 $Ar<Br$}
    \RETURN $A<B$
  \ENDIF
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\section{版本唯一性}

在一个给定的仓库中，任意两个软件包不能具有相同的限定软件包名与相等的版本。
例如，\t{foo-bar/baz-1.0.2}，\t{foo-bar/baz-1.0.2-r0} 和 \t{foo-bar/baz-1.000.2}
在一个仓库中最多只能有一个。

% vim: set filetype=tex fileencoding=utf8 et tw=100 spell spelllang=en :

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "pms"
%%% LaTeX-indent-level: 4
%%% LaTeX-item-indent: 0
%%% TeX-brace-indent-level: 4
%%% fill-column: 100
%%% End:
